予定通り安楽椅子探偵ものとなってきた鉄蔵殺し編ですが、ここからが詰まっているんだよなあ。

現在の流れ


鉄蔵殺しの下手人は、袖の下で見逃されている
↓
袖の下を使っているのは番頭
↓
番頭は黒岩屋侑吾を庇っている。下手人は鹿嶋金吾
↓
侑吾は下手人が自分であると思いこんで、岡っ引きを呼んでいる


という話になるところまできたわけですけど、このあとシメの形は二つ

・侑吾が真犯人
・金吾が真犯人

しかなくて、というか実質「金吾が真犯人」しかないわけですけど、ここで詰まっているわけだよ。
要するに
「どうして侑吾は自分が犯人だと思っているんだろうね。金吾なのにね」
「なんだそうかあ」
の流れに、ワンサプライズないと、全然話として締まらないじゃん。
六郎が「金吾が犯人だからこそ、下手に侑吾が疑われることがないようにしよう」とシンプルにたどり着くように、普通なら侑吾が犯人は考えにくい。
それに対して侑吾は、他人にはない彼だけの情報として、「死の直前の鉄蔵を見た記憶」がある。
死の直前の鉄蔵を見たということは、自分が犯人だとしか思えないわけだ。

うううううん。ちょっとまって今閃いた。

侑吾は死の直前の鉄蔵の姿を見ており、かつ室内に他の誰もいなかった。
だからこそ、消去法で誰がなんと言おうと、自分が犯人しかありえないということになるわけだ。

ええと、だからこそ、その情報を元に源三が盤面をひっくり返す。
これまでわざと残している伏線は

・「火事だ」と叫んだのは誰だ（侑吾を助けるために金吾が叫んだ）

なわけですが、つまりここで更にもうひとりいたことにすればいい。
新米流に言うならば、客人は一人だったと考えることこそが「初手からの見当違い」になるわけだ。

ええええええと、思いつきをまとめろ！

真犯人は五十嵐喜内。

喜内に金を持ち逃げされて窮した金吾は妻女を斬り、姿を消す。

あらゆる場所から引っ張れるだけ金を引っ張って逃げようとしていた喜内は、金吾が道場を始めるにあたって元手にしたのが、黒岩屋から貰った金だと知り、金吾になりすませば金子が受け取れるのではないかと思いつく。
金吾になりすまして六郎とやり取りし、黒岩屋に赴いて金をとろうとする喜内。
金を渡すことを拒絶する鉄蔵。
更に離れにやってきた養子の侑吾に、番屋から人を呼んでくるよう言いつける。
それを止めようと侑吾に斬りつけようとしたところを、鉄蔵が身を挺して庇う。
金づるである鉄蔵を斬ってしまったことに動じた喜内は、怒り狂って鉄蔵に斬りつける。
そこに金吾が現れて、喜内と切り合う。
鉄蔵と侑吾はその隙に庭に逃れる。
鉄蔵は侑吾に自分を置いて逃げるように言い、


いやちょっとまて一旦ブレイク。
細部は詰めなくちゃいけないが、とりあえずこうだな。
喜内が鉄蔵を斬る。実はここは金吾が鉄蔵を斬るでもいい。
喜内と金吾が争いになる。
だから侑吾の記憶には、鉄蔵しかいない。
金吾が最後に侑吾を逃がす決断を下し、庭に侑吾を引きずり出す。


・火事だと叫んだのは誰だ
・侑吾の記憶の中には鉄蔵しかいない
・鉄蔵を斬った刃物を侑吾は持っていない
・鉄蔵の死の翌日、金吾もまた死んでいる

以上の要素から、五十嵐喜内が絡んでいることを導き出せばよろしいのですな。

これは普通にある程度のサプライズがあるな。


ううううううううん、とはいえ、なああああああ。
喜内犯人シナリオだと、

・なぜその日金吾もまた黒岩屋に来るのか
・金吾と喜内が斬りあった場所ってどこなの？

などの細部を詰める必要ありと。
さて、まあ、そこはたぶんなんとかなるとは思うんだけど。


金吾が喜内を見つけて尾けた、とかでもありなんだよな。
金吾と喜内が組んでいた……だとまあだめだろうな。
喜内が持ち逃げしたから金吾は窮地に陥るわけだから。

六郎が直接やりとりしていたのは金吾の代理を自称する喜内だったと。
六郎と鉄蔵は、金言の顔を知っている方が自然だからな。

六郎は喜内のことを知らない。
金吾ではない男が来たことは知っているけど。


ああそうか、
・侑吾が鉄蔵を殺す動機がわからない。
→実の父親をかばったのではないか。

「ありえませぬ」

だな。

「あの方は鹿嶋金吾様ではございませんでした。その代理の方だったのです」

そこから喜内の存在が導き出される。


なんかだんだんまとまったな。


七年前に起きたこと。


五十嵐喜内が、鹿嶋金吾になりすまして六郎とやりとりをする。
鉄蔵が喜内に五十両を用意する。
金吾が妻女と争いになり、斬り殺す。
喜内が黒岩屋に出向く。
金吾がそれを目撃し、後をつける。
喜内が鉄蔵と交渉する。
喜内が鉄蔵に斬りかかる。
室内に入ってきた侑吾がそれを目撃する。
喜内が侑吾をやけになって斬ろうとする。
虫の息の鉄蔵がそれを阻む。怒り狂い、鉄蔵に何度も斬りつける喜内を止めようと、がむしゃらに侑吾がしがみつく。振り払おうとして刀の柄で、喜内が侑吾を殴りつけ、ふらついた侑吾を蹴り飛ばし、斬りつけようとする。
そこに金吾が乗り込む。喜内との切り合いが始まるが、力量に劣る喜内はすぐに逃げ出そうとする。行灯を蹴り飛ばす。
それを追おうとする金吾。
死んだと思われていた鉄蔵が叫ぶ、
「順番を間違えないでくださいませ」
金吾が引き返して、侑吾を庭に引きずり出し、
「火事だ」
と叫ぶ。
朦朧とする意識の中、侑吾は二人の父が自分を見て「逃げろ」と叫んだように思う。


これじゃないですかああああ！？
